\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Wykład 5 - 30 X 2015}

Na poprzednim wykładzie było przekształcanie do gramatyki Greibach bez uzasadnienia.
\begin{gather*}
A_k \rightarrow A_k x_1 \mid A_k \alpha_2 \mid ... \mid A_k \alpha_m \mid \beta_1 \mid \beta_2 \mid ... \mid \beta_n \\
\Downarrow \\
A_k \rightarrow \beta_1 B_k \mid \beta_2 B_k \mid ... \mid \beta_n B_k \mid \beta_1 \mid \beta_2 \mid ... \mid \beta_n \\
B_k \rightarrow \alpha_1 B_k \mid \alpha_2 B_k \mid ... \mid \alpha_n B_k \mid \alpha_1 \mid \alpha_2 \mid ... \mid \alpha_m
\end{gather*}

Założmy, że mamy drzewo wywodu w którym zostały zastosowane zapętlone produkcje. Przyjrzyjmy się fragmentowi drzewa wywodu z tymi produkcjami.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{wyklad5_1greibach}
\end{center}

\begin{homework}
Uzasadnić, że pozostałe punkty algorytmu nie zmieniają generowanego języka.
\end{homework}

\begin{lemma}[o pompowaniu dla języków bezkontekstowych] 
Jeśli język $L$ jest bezkontekstowy to istnieje stała $c_L$ taka, że dla każdego $z \in L$ spełniony jest warunek:
\begin{align*}
|z| \geq C_L \Rightarrow &(\exists_{u,v,w,x,y} z = uvwxy,  |vwx| \leq c_L, |vx| \geq 1) \\
&\forall_{i=0,1,2,...} z_i = uv^iwx^iy \in L
\end{align*}
\end{lemma}

\begin{remark}
Jeżeli pierwsza ($v$) i środkowa ($w$) część są puste to otrzymamy lemat o pompowaniu dla języków regularnych. !(Nie do końca prawda, bo założenie się nie zgadza co do bezkontekstowości, ale z wykładu)! \todo{Poprawić na właściwe lub usunąć}
\end{remark}

\begin{proof}
Jeśli język jest bezkontekstowy to możemy wyznaczyć gramatykę w postaci Chompsky'ego która generuje ten język (z dokładnością do słowa pustego). Weżmy pewne słowo w gramatyce $G=(V,T,P,S)$ i jego drzewo wywodu (te drzewo jest drzewem binarnym ze względu na budowę gramatyki):

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{wyklad5_2drzewo}
\end{center}

Jeżeli weźmiemy te drzewo, którego wysokość wg założenia $h > |V|$ ($V$ - nieterminale) oraz ścieżkę do liścia (o długości co najmniej liczba $|V|+1$ w której terminal znajduje się tylko w liściu, czyli mamy $|V|+1$ nieterminali na ścieżce) to istnieje taka para nieterminali która jest powtórzona. Jeżeli wybierzemy najbliższą korzeniowi parę powtórzonych nieterminali to  możemy zbudować nowe drzewo do którego stawimy poddrzewo mniejsze do większego i na odwrót.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{wyklad5_3pompowanie}
\end{center}

Wszystkie te drzewa są drzewami wywodu tego słowa w tej gramatyce. Wysokość drzewa to minimum $\log_2$ z liczby liści czyli $C_L = 2^{|V|} + 1$
\end{proof}

\begin{lemma}[Ogdena]
Jeżeli język $L$ jest bezkontekstowy to istnieje stała $C_L$ taka, że dla każdego $z \in L$ w którym można wyróżnić co najmniej $C_L$ symboli i wówczas:
\begin{enumerate}
\item Istnieje podział tego słowa na 5 części takich, że:
	\begin{enumerate}
	\item 3 środkowe zawierają co najwyżej $C_L$ wyróżnionych symboli
	\item 2 skrajne z trzech środkowych zawierają przynajmniej jeden wyróżniony symbol
	\end{enumerate}
\item Dla tego podziału można iterować drugą i czwartą część nie wyprowadzając słowa poza język
\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
Dowód jest analogiczny do twierdzenia dowodu o pompowaniu. Różni się tylko konstrukcją ścieżki od korzenia do liścia. Ścieżkę konstruujemy następująco:
\begin{enumerate}
\item wychodzimy od korzenia
\item dla każdego kolejnego wierzchołka tej ścieżki jego następnikiem będzie ten z dwóch wierzchołków którego poddrzewo zawiera nie mniej symboli wyróżnionych niż poddrzewo drugiego, aż dojdziemy do liścia
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark}
Jeżeli wyróżnimy wszystkie symbole w lemacie Ogdena to otrzymamy lemat o pompowaniu.
\end{remark}

\begin{homework}
Sformułować kontrapozycję lematu o pompowaniu dla języków bezkontekstowych i lematu Ogdena.
\end{homework}

\subsection{Problem czy słowo jest generowane w gramatyce bezkontekstowej}

\begin{algorithm}[Coke-Younger-Kasami]
Algorytm służy do sprawdzenia czy słowo jest generowane przez gramatykę bezkontekstową.
\begin{enumerate}
\item Przekształcamy gramatykę do postaci Chomsky'ego.
\item Stosujemy metodę programowania dynamicznego do sprawdzenia czy słowo jest generowane:
\end{enumerate}
\begin{gather*}
S \rightarrow AB \mid CD \mid DB \\
A \rightarrow BC \mid a \\
B \rightarrow CD \mid b \\
C \rightarrow AA \mid c \\
D \rightarrow AB \mid d \\
w = abcab
\end{gather*}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
& a & b & c & a & b \\
\hline
1 & A & B & C & A & B \\
\hline
2 & S,D & A & $\emptyset$ & S, D & \\
\hline
3 & C & C & S,B & & \\
\hline
4 & $\emptyset$ & $\emptyset$ & & & \\
\hline
5 & S,B & & & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Te słowo można wygenerować ponieważ symbol początkowy znajduje się w komórce pierwszej w wierszu odpowiadającemu długości słowa.

Jeżeli chcemy wygenerować drzewo wywodu tego słowa to musimy zapamiętać skąd przenieśliśmy które symbole, by wiedzieć, jakich symboli użyliśmy:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
& a & b & c & a & b \\
\hline
1 & $A_{\{a\}}$ & $B_{\{b\}}$ & $C_{\{c\}}$ & $A_{\{a\}}$ & $B_{\{b\}}$ \\
\hline
2 & $S_{\{AB\}}, D_{\{AB\}}$ & $A_{\{BC\}}$ & $\emptyset$ & $S_{\{AB\}}, D_{\{AB\}}$ & \\
\hline
3 & $C_{AA}$ & $C_{AA}$ & $S_{\{CD\}},B_{\{CD\}}$ & & \\
\hline
4 & $\emptyset$ & $\emptyset$ & & & \\
\hline
5 & $S_{\{CD\}},S_{\{DB\}},B_{\{CD\}}$ & & & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Będziemy wyznaczać zbiory nieterminali z których można wygenerować:
\begin{enumerate}
\item podsłowa o długości 1, czyli lewe strony produkcji generujących bezpośrednio ten symbol
\item podsłowa o długości 2, czyli to są lewe strony tych produkcji, które po prawej stronie mają po jednym nieterminalu ze zbioru z wyższego poziomu tzn. ze zbioru generujących oba terminale
\item postępowanie prowadzimy dla kolejnych poziomów $3, 4, ...$ aż do długości słowa
\item na poziomie $k$ wyznaczamy zbiory nieterminali z których można wygenerować kolejne podsłowa o długości $k$, dane podsłowo o długości $k$ dzielimy na dwie części 
\item jeśli w zbiorze nieterminali na poziomie długość słowa będzie symbol początkowy gramatyki to słowo jest generowane w gramatyce kolejno o długościach $k-1, 1$, następnie $k-2, 2$ aż do $1, k-1$. Dla każdej z części zostały wyznaczone zbiory nieterminali z których można ją wygenerować, wybieramy każdy nieterminal z lewego słowa i prawego i szukamy produkcji która może je wygenerować. Nieterminal lewej strony tej produkcji włączamy do wyznaczanego zbioru nieterminali.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{algorithm}


\end{document}